# Методическое пособие по выполнению домашнего задания по курсу "Администратор Linux. Professional" 
# Стенд Vagrant с NFS 
## Цель домашнего задания 
- Научиться самостоятельно развернуть сервис NFS и подключить к нему клиента 
## Описание домашнего задания 
Основная часть: 
- `vagrant up` должен поднимать 2 настроенных виртуальных машины (сервер NFS и клиента) без дополнительных ручных действий; - на сервере NFS должна быть подготовлена и экспортирована директория; 
- в экспортированной директории должна быть поддиректория с именем __upload__ с правами на запись в неё; 
- экспортированная директория должна автоматически монтироваться на клиенте при старте виртуальной машины (systemd, autofs или fstab -  любым способом); 
- монтирование и работа NFS на клиенте должна быть организована с использованием NFSv3 по протоколу UDP; 
- firewall должен быть включен и настроен как на клиенте, так и на сервере. 
Для самостоятельной реализации: 
- настроить аутентификацию через KERBEROS с использованием NFSv4. ## Инструкция по выполнению домашнего задания 
Требуется предварительно установленный и работоспособный [Hashicorp  Vagrant](https://www.vagrantup.com/downloads) и [Oracle VirtualBox] (https://www.virtualbox.org/wiki/Linux_Downloads). Также имеет смысл предварительно загрузить образ CentOS 7 2004.01 из Vagrant Cloud  командой ```vagrant box add centos/7 --provider virtualbox --box version 2004.01 --clean```, т.к. предполагается, что дальнейшие дествия будут производиться на таких образах.
Все дальнейшие действия были проверены при использовании CentOS  7.9.2009 в качестве хостовой ОС, Vagrant 2.2.18, VirtualBox v6.1.26  и образа CentOS 7 2004.01 из Vagrant Cloud. Серьёзные отступления от этой конфигурации могут потребовать адаптации с вашей стороны. 
### Создаём тестовые виртуальные машины 
Для начала, предлагается использовать этот шаблон для создания виртуальных машин: 
```ruby 
# -*- mode: ruby -*- 
# vi: set ft=ruby : 
Vagrant.configure(2) do |config| 
 config.vm.box = "centos/7" 
 config.vm.box_version = "2004.01" 
 config.vm.provider "virtualbox" do |v| 
 v.memory = 256 
 v.cpus = 1 
 end 
 config.vm.define "nfss" do |nfss| 
 nfss.vm.network "private_network", ip: "192.168.50.10",  virtualbox__intnet: "net1" 
 nfss.vm.hostname = "nfss" 
 end 
 config.vm.define "nfsc" do |nfsc| 
 nfsc.vm.network "private_network", ip: "192.168.50.11",  virtualbox__intnet: "net1" 
 nfsc.vm.hostname = "nfsc" 
 end 
end 
``` 
Результатом выполнения команды `vagrant up` станут 2 виртуальных машины: __nfss__ для сервера NFS и __nfsc__ для клиента. 
### Настраиваем сервер NFS 
- заходим на сервер 
```bash 
vagrant ssh nfss 
``` 
Дальнейшие действия выполняются __от имени пользователя имеющего повышенные привилегии__, разрешающие описанные действия. 
- сервер NFS уже установлен в CentOS 7 как часть дистрибутива, так что нам нужно лишь доустановить утилиты, которые облегчат отладку ```bash 
yum install nfs-utils 
``` 
- включаем firewall и проверяем, что он работает (доступ к SSH 
обычно включен по умолчанию, поэтому здесь мы его не затрагиваем, но имейте это ввиду, если настраиваете firewall с нуля) ```bash 
systemctl enable firewalld --now 

``` 
- разрешаем в firewall доступ к сервисам NFS 
```bash 
firewall-cmd --add-service="nfs3" \
--add-service="rpc-bind" \
--add-service="mountd" \
--permanent 
firewall-cmd --reload 
``` 
- включаем сервер NFS (для конфигурации NFSv3 over UDP он не требует дополнительной настройки, однако вы можете ознакомиться с умолчаниями в файле __/etc/nfs.conf__) 
```bash 
systemctl enable nfs --now 
``` 
- проверяем наличие слушаемых портов 2049/udp, 2049/tcp, 20048/udp,  20048/tcp, 111/udp, 111/tcp (не все они будут использоваться далее,  но их наличие сигнализирует о том, что необходимые сервисы готовы принимать внешние подключения) 
``` 
ss -tnplu 
``` 
- создаём и настраиваем директорию, которая будет экспортирована в будущем 
```bash 
mkdir -p /srv/share/upload 
chown -R nfsnobody:nfsnobody /srv/share 
chmod 0777 /srv/share/upload 
``` 
- создаём в файле __/etc/exports__ структуру, которая позволит экспортировать ранее созданную директорию 
```bash 
cat << EOF > /etc/exports 
/srv/share 192.168.50.11/32(rw,sync,root_squash) 
EOF
``` 
- экспортируем ранее созданную директорию 
```bash 
exportfs -r 
``` 
- проверяем экспортированную директорию следующей командой ```bash 
exportfs -s 
``` 
Вывод должен быть аналогичен этому: 
``` 
[root@nfss ~]# exportfs -s 
/srv/share  
192.168.50.11/32(sync,wdelay,hide,no_subtree_check,sec=sys,rw,secure
,root_squash,no_all_squash) 
``` 
### Настраиваем клиент NFS 
- заходим на сервер 
```bash 
vagrant ssh nfsc 
``` 
Дальнейшие действия выполняются __от имени пользователя имеющего повышенные привилегии__, разрешающие описанные действия. 
- доустановим вспомогательные утилиты 
```bash 
yum install nfs-utils 
``` 
- включаем firewall и проверяем, что он работает (доступ к SSH  обычно включен по умолчанию, поэтому здесь мы его не затрагиваем, но имейте это ввиду, если настраиваете firewall с нуля) ```bash 
systemctl enable firewalld --now 
systemctl status firewalld 
``` 
- добавляем в __/etc/fstab__ строку_ 
``` 
echo "192.168.56.10:/srv/share/ /mnt nfs vers=3,proto=udp,noauto,x-systemd.automount 0 0" >> cat 
``` 
и выполняем 
```bash 
systemctl daemon-reload 
systemctl restart remote-fs.target 
``` 
Отметим, что в данном случае происходит автоматическая генерация systemd units в каталоге `/run/systemd/generator/`, которые производят монтирование при первом обращении к каталогу `/mnt/` - заходим в директорию `/mnt/` и проверяем успешность монтирования 
```bash 
mount | grep mnt 
``` 
При успехе вывод должен примерно соответствовать этому 
``` 
[root@nfsc mnt]# mount | grep mnt 
systemd-1 on /mnt type autofs  
(rw,relatime,fd=46,pgrp=1,timeout=0,minproto=5,maxproto=5,direct,pip e_ino=26801) 
192.168.50.10:/srv/share/ on /mnt type nfs  
(rw,relatime,vers=3,rsize=32768,wsize=32768,namlen=255,hard,proto=ud p,timeo=11,retrans=3,sec=sys,mountaddr=192.168.50.10,mountvers=3,mou ntport=20048,mountproto=udp,local_lock=none,addr=192.168.50.10) 
``` 
Обратите внимание на `vers=3` и `proto=udp`, что соотвествует NFSv3  over UDP, как того требует задание.
### Проверка работоспособности 
- заходим на сервер 
- заходим в каталог `/srv/share/upload` 
- создаём тестовый файл `touch check_file` 
- заходим на клиент 
- заходим в каталог `/mnt/upload` 
- проверяем наличие ранее созданного файла 
- создаём тестовый файл `touch client_file` 
- проверяем, что файл успешно создан 
Если вышеуказанные проверки прошли успешно, это значит, что проблем с правами нет. 
Предварительно проверяем клиент: 
- перезагружаем клиент 
- заходим на клиент 
- заходим в каталог `/mnt/upload` 
- проверяем наличие ранее созданных файлов 
Проверяем сервер: 
- заходим на сервер в отдельном окне терминала 
- перезагружаем сервер 
- заходим на сервер 
- проверяем наличие файлов в каталоге `/srv/share/upload/` - проверяем статус сервера NFS `systemctl status nfs` - проверяем статус firewall `systemctl status firewalld` - проверяем экспорты `exportfs -s` 
- проверяем работу RPC `showmount -a 192.168.50.10` Проверяем клиент: 
- возвращаемся на клиент 
- перезагружаем клиент 
- заходим на клиент 
- проверяем работу RPC `showmount -a 192.168.50.10` - заходим в каталог `/mnt/upload` 
- проверяем статус монтирования `mount | grep mnt` 
- проверяем наличие ранее созданных файлов 
- создаём тестовый файл `touch final_check` 
- проверяем, что файл успешно создан 
Если вышеуказанные проверки прошли успешно, это значит, что демонстрационный стенд работоспособен и готов к работе. 
### Создание автоматизированного Vagrantfile 
Ранее предложенный Vagrantfile предлагается дополнить до такого: 

```ruby 
# -*- mode: ruby -*- 
# vi: set ft=ruby :
Vagrant.configure(2) do |config| 
 config.vm.box = "centos/7" 
 config.vm.box_version = "2004.01" 
 config.vm.provider "virtualbox" do |v| 
 v.memory = 256 
 v.cpus = 1 
 end 
 config.vm.define "nfss" do |nfss| 
 nfss.vm.network "private_network", ip: "192.168.50.10",  virtualbox__intnet: "net1" 
 nfss.vm.hostname = "nfss" 
 nfss.vm.provision "shell", path: "nfss_script.sh"  end 
 config.vm.define "nfsc" do |nfsc| 
 nfsc.vm.network "private_network", ip: "192.168.50.11",  virtualbox__intnet: "net1" 
 nfsc.vm.hostname = "nfsc" 
 nfsc.vm.provision "shell", path: "nfsc_script.sh"  end 
end 
``` 
и далее создать 2 bash-скрипта, `nfss_script.sh` - для конфигурирования сервера и `nfsc_script.sh` - для конфигурирования клиента, в которых описать bash-командами ранее выполненные шаги.  _Альтернатива - воспользоваться Ansible._ 
После того, как вы опишете конфигурацию для автоматизированного развёртывания, уничтожьте тестовый стенд командой `vagrant destory  -f`, создайте его заново и выполните все пункты из __[Проверка работоспособности](#Проверка-работоспособности)__, убедившись, что всё работает как задумывалось и требуется. 
### Документация 
Создайте файл README.md и снабдите его следующей информацией: - название выполняемого задания; 
- текст задания; 
- описание каталогов и файлов в репозитории; 
- особенности проектирования и реализации решения, в т.ч.  существенные отличия от того, что написано в выше; 
- заметки, если считаете, что имеет смысл их зафиксировать в репозитории. 
## Критерии оценивания 
5 баллов - стенд развертывается автоматически при выполнении `vagrant up`, работоспособен, а в приложенной документации дана исчерпывающая информация о стенде, реализации решения и особенностях, если таковые имеются. 

Проверяющий имеет право снизить итоговый балл на своё усмотрение, если какая-либо часть работы не реализована, к примеру, отсуствует документация. 

1 балл - дополнительно реализована аутентификация с использованием KERBEROS (NFSv4) 
Максимальная оценка - 6 баллов. 
